美澳日印或推聯合地區基建計劃 抗衡一帶一路

2018-02-19

星島日報
首頁
日報
即時
海外綜合
中國綜合
電子報（會員登入/登記）

首頁即時新聞國際
國際
美澳日印或推聯合地區基建計劃 抗衡一帶一路
2018-02-19 14:10國際

(左起) 日本首相安倍晉三、美國總統特朗普、澳洲總理譚保。AP
1/1 (左起) 日本首相安倍晉三、美國總統特朗普、澳洲總理譚保。AP
澳洲傳媒引述美國高層官員報道，澳洲、美國、印度和日本四國正商討設立一個聯合地區基建計劃，作為中國「一帶一路」倡議的替代方案，試圖以此抗衡中國日益擴大的影響力。
《澳州金融評論》引述該匿名美國高官指，這項涉及四個地區夥伴的計劃，目前仍在初期階段，仍未成熟到足以在澳洲總理譚保本周訪問美國期間，作出正式宣佈。但譚保與美國總統特朗普的會談，議題之一就是這項計劃，並且正被有關各方認真討論
這項四國計劃目前的定位，是要成為中國一帶一路倡議之外的「替代方案」，而非一帶一路的「競爭對手」。
該名美國官員說：「沒人說中國不應有基礎建設。中國建港口，靠一力支撐的話，在經濟上恐怕不可行。我們藉由造路或連接港口的鐵路線，在經濟上可行。」
美日印澳四國最近恢復召開四方會談，深化彼此的安全合作，引起北京抗議。分析指，今次的計劃相信亦會受到北京緊密注視。
澳洲總理譚保、澳洲外長畢曉普以及貿易部長席奥博暫對此事沒有回應。而日本內閣官房長官菅義偉在記者會上被問到關於這項四方合作的報道。他表示，日本、美國、澳洲和印度經常就共同利益議題交換意見。
去年十月間，日本首相安倍晉三和美國國務卿蒂勒森，曾先後訪問印度鼓吹由美國、日本、印度、澳洲四國組成戰略夥伴，反制中國的「一帶一路」勢力擴張。
日本外相河野太郎去年十月接受《日經新聞》訪問時曾表示，日本將提出可以與中國「一帶一路」抗衡的方案，並在美、印、澳之間建立高層對話，以便四方共同推進自由貿易，並就南海等問題推動國防與安全方面的合作。
他進一步強調，日本也已向其他國家發出了合作邀請，法國、英國都是未來可能的合作方。
外界認為此計劃顯然是針對經濟與軍事實力都不斷擴充的北京，日本國內對中國在南海問題上感到擔憂，如今中國軍隊已經在南海站穩腳跟，日本擔心北京可能用類似高調手段，在亞太其他地區達到其目的。
日本福井縣立大學國際關係教授島田洋一認為，此提議對日本而言非常有利，一旦完全成形，對所有東南亞國家而言也是好事。他也強調，如果把雞蛋都放在一個籃子裡、只與中國合作，對任何國家而言都有風險。

Civil 香港做唔掂就出國做
前提人地仲認香港

Btw

好

呢個構想一定有東盟成份

要守南海的話，好難無東盟成份啦